\documentclass[11pt,twoside]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{fancyhdr}

\fancyhf{}
\fancyhead[LO]{\textbf {SEC. \arabic{section}-\arabic{subsection}}}
\fancyhead[CO]{\textbf {Малая Теорема}}
\fancyhead[RO]{\textbf {\thepage}}
\fancyhead[LE]{\textbf {\thepage}}
\fancyhead[CE]{\textbf {Теорема Ферма}}
\fancyhead[RE]{\textbf {ГЛАВА \arabic{part}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\newcommand\textbox[1]{\parbox{.333\textwidth}{#1}}
\newcommand\theorem{{\normalfont Т\textsc{еорема} } }
\newcommand\lemma{{\normalfont Л\textsc{емма}. } }
\newcommand\corollary{{\normalfont C\textsc{ледствие}. } }
\renewcommand\proof{{\it Доказательство:\ } }

\topmargin 0pt
\advance \topmargin by -\headheight
\advance \topmargin by -\headsep
\textheight 8.9in
\oddsidemargin 0pt
\evensidemargin \oddsidemargin
\marginparwidth 0.5in
\textwidth 6.5in
\parindent 0in
\parskip 1.5ex

\begin{document}
\pagestyle{fancy}

\setcounter{part}{5}
\setcounter{page}{97}
\setcounter{section}{5}
\setcounter{subsection}{2}
	
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{2}
	\item[] {
		84, 89, 96. [{\it Подсказка:} Поскольку $x^{2} \equiv(50+x)^{2}\pmod {100}$ и $x^{2} \equiv(50-x)^{2}\pmod {100}$, достаточно рассмотреть последние цифры $x^{2}$ для 26 значений
		$x=0, 1, 2, \ldots, 25$.]
	}
	\item {
		Факторизуем число $2^{11}-1$ методом факторизации Ферма.
	}
	\item {
		В 1647, Мерсенн отметил, что когда число можно записать в виде суммы двух относительно простых квадратов двумя различными способами, оно является составным и может быть факторизовано следующим образом: если $n=a^{2}+b^{2}=c^{2}+d^{2}$, то
		\[
		n=(a c+b d)(a c-b d)/(a+d)(a-d)
		\]
		Воспользуемся результатом для факторизации чисел
		
		\textbox{\hfill}\textbox{\hfil
			$493 =18^{2}+13^{2}=22^{2}+3^{2}$,}
		
		\textbox{и\hfill}\textbox{\hfil
			$38025 =168^{2}+99^{2}=156^{2}+117^{2}$.}
	}
\end{enumerate} $\\$

\subsection[]{МАЛАЯ ТЕОРЕМА}
Самым значительным из корреспондентов Ферма в теории чисел был Бернхард Френикле де Бесси (1605–1675), чиновник французского монетного двора, который был известен своим даром манипулировать большими числами. (Способность Френикеля в численном расчете раскрывается следующим инцидентом: Услышав, что Ферма предложил проблему поиска кубов, которые при увеличении их собственными делителями становятся квадратами, как в случае с $7^{3}+\left(1+7+7^{2}\right)=20^{2}$, он сразу дал четыре разных решения; и еще шесть на следующий день. Несмотря на то, что Ферма не был равным математику, один из его современников мог бросить ему вызов в теории чисел, и эти вызовы выявляли некоторые из самых тщательно охраняемых секретов Ферма. Один из них — теорема, которая гласит: $p$ — простое число и $a$ — любое целое число, что не делится на $p$, тогда $p$ делит $a^{p-1}-1$. Ферма сообщил результат в письме к Френикле от октября 18б 1640 с комментарием: ``Я бы отправил вам доказательство, не будь оно настолько длинным.'' Эта теорема с тех пор стала известна как ``Малая Теорема Ферма'', чтобы отличать её от ``Великой'' или ``Последней Теоремы'', которая рассматривается в Главе 11. Прошло почти 100 лет, прежде чем Эйлер опубликовал первое доказательство Малой теоремы в 1736 году. Лейбниц, однако, не получил своей доли признания; он оставил идентичное замечание в неопубликованной рукописи до 1683 года.

{\setlength{\parindent}{1cm}
	Перейдем к доказательству теоремы Ферма.
}

\theorem 5-1 (Малая Теорема Ферма) {\it
	Если $p$ — простое число и $p \nmid a        
	\text { то } a^{p-1} \equiv 1\pmod p$.
}

\proof Мы начнем с рассмотрения первых $p-1$ положительных чисел, умноженных на $a$:
\[ a,\ 2a,\ 3a,\ \ldots,\ (p-1)a \]
Ни одно из этих чисел не является конгруэнтным по модулю $p$ любому другому и не является конгруэнтным нулю. Действительно, если бы выполнялось

\textbox{\hfill}\textbox{\hfil $ra \equiv sa\pmod p$,\hfil}\textbox{\hfill {
	$\quad 1 \leq r<s \leq p-1$
}}

то $a$ можно было бы убрать, что привело бы к $r \equiv s\pmod p$, что невозможно. Следовательно, вышеуказанный набор целых чисел должен быть конгруэнтным по модулю $p$ к $1,\ 2,\ 3,\ \ldots,\ p-1$, взятых в определённом порядке. Умножая все эти сравнимые числа, мы находим, что
\[
a \cdot 2a \cdot 3a \cdots(p-1) a \equiv 1 \cdot 2 \cdot 3 \cdots(p-1)\pmod p
\]
откуда
\[
a^{p-1}(p-1) ! \equiv(p-1)!\pmod p
\]
$(p-1)!$ отбрасывается с обеих сторон предыдущего выражения (это возможно, так как $p \nmid (p-1)!$ ), наша линия рассуждений завершается на $a^{p-1} \equiv 1\pmod p$, что является Теоремой Ферма.

{\setlength{\parindent}{1cm}
	Этот результат может быть сформулирован в несколько более общем виде, в котором требование $p \nmid a$ опускается.
}

\corollary {\it
	Если $p$ — простое число, то $a^{p} \equiv a\pmod p$ для любого целого $a$.
}

\proof Если $p \mid a$, утверждение очевидно верно; поскольку, при этом условии, $a^{p} \equiv 0 \equiv a\pmod p$. Если $p \nmid a$, то к соответствии с Теоремой Ферма, $a^{p-1} \equiv 1\pmod p$. Когда это сравнение умножается на $a$, делается заключение: $a^{p} \equiv a\pmod p$.

Есть ещё одно доказательство факта, что $a^{p} \equiv a\pmod p$, использующее индукцию по $a$. Если $a=1$, утверждается, что $1^{p} \equiv 1\pmod p$, что, очевидно, истана, как и слуай $a=0$. Предполагая, что результат верен для $a$, мы должны подтвердить его действительность для $a+1$. В рамках биноминальной теоремы,
\[
(a+1)^{p}=a^{p}+\binom{p}{1} a^{p-1}+\cdots+\binom{p}{k} a^{p-k}+\cdots+\binom{p}{p-1} a+1
\]
где коэффициент $\binom{p}{k}$ получен выражением
\[
\binom{p}{k}=\frac{p !}{k !(p-k) !}=\frac{p(p-1) \cdots(p-k+1)}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdots k}
\]
Наш аргумент зависит от наблюдения: $\binom{p}{k} \equiv 0\pmod p$ для $1 \leq k \leq p-1$. Чтобы это увидеть, отметим, что
\[
k!\binom{p}{k}=p(p-1) \cdots(p-k+1) \equiv 0\pmod p,
\]
в силу чего $p \mid k !$ или $p \mid\binom{p}{k}$. Но $p \mid k!$ подразумевает, что $p \mid j$ для некоторого $j$, удовлетворяющего $1 \leq j \leq k \leq p-1$ — абсурд. Средовательно, $p \mid\binom{p}{k}$ преобразовается к конгруэнтному утверждению:
\[
\binom{p}{k} \equiv 0\pmod p,
\]
Мы хотим подчеркнуть, что
\[
(a+1)^{p} \equiv a^{p}+1 \equiv a+1\pmod p,
\]
где самое правое сравнение основано на нашем индуктивном предположении. Таким образом, желаемый вывод выполняется для $a+1$ и, в сравнении, для всех $a \geq 0$. Если $a$ — отрицательное целое число, в этом нет проблемы: так как $a \equiv r\pmod p$ для некоторгго $r$, где $0 \leq r \leq p-1$, мы получаем $a^{p} \equiv r^{p} \equiv r \equiv a\pmod p$.

Теорема Ферма имеет много применений и является центральной для большей части теории чисел. С одной стороны, это может быть трудоемким в некоторых вычислениях. Если требуется проверить, что $5^{38} \equiv 4\pmod {11}$, к примеру, мы бы взяли сравнение $5^{10} \equiv 1\pmod {11}$ в качестве отправной точки. Зная это получаем,
\[
\begin{aligned}
5^{38}=5^{10 \cdot 3+8} &=(5^{10})^{3}(5^{2})^{4} \\
& \equiv 1^{3} \cdot 3^{4}=81 \equiv 4\pmod {11},
\end{aligned}
\]
как и ожидалось.

{\setlength{\parindent}{1cm}
	Еще одно использование теоремы Ферма — это инструмент для проверки на простоту заданного целого числа $n$. Ибо, если бы можно было показать, что сравнение
}
\[
a^{n} \equiv a\pmod n
\]
не выполняется для некоторого $a$, то $n$ обязано быть составным. В качестве примера такого подхода давайте рассмотрим $n=117$. Вычисление производится путем выбора небольшого целого числа $a$; допустим, $a=2$, тогда $2^{117}$ можно записать в виде
\[
2^{117}=2^{7 \cdot 16+5}=(2^{7})^{16} 2^{5}
\]
и $2^{7}=128 \equiv 11\pmod {117}$, мы имеем
\[
2^{117} \equiv 11^{16} \cdot 2^{5} \equiv(121)^{8}\ 2^{5} \equiv 4^{8} \cdot 2^{5} \equiv 2^{21}\pmod {117}.
\]
Но $2^{21}=(2^{7})^{3}$, что приводит к
\[
2^{21} \equiv 11^{3} \equiv 121 \cdot 11 \equiv 4 \cdot 11 \equiv 44\pmod {117}.
\]
Объединяя эти сравнения, мы наконец получаем
\[
2^{117} \equiv 44 \not\equiv 2\pmod {117},
\]
поэтому $117$ обязано быть составным; и правда, $117=13 \cdot 9$.

{\setlength{\parindent}{1cm}
	Возможно, стоило бы привести пример, иллюстрирующий несоблюдение обратной теоремы Ферма; другими словами, чтобы показать: если $a^{n-1} \equiv 1\pmod n$ для некоторого целого $a$, то $n$ не обязательно должно быть простым. Для начала, нам нужна техническая лемма:
}

\lemma {\it
	Если $p$ и $q$ — различные простые числа, такие что $a^{p} \equiv a\pmod {q}$ и $a^{q} \equiv a\pmod {p}$, то $a^{p q} \equiv a\pmod {pq}$.
}

\proof Из последнего следствия известно, что $(a^{q})^{p} \equiv a^{q}\pmod {p}$, пока $a^{q} \equiv a\pmod {p}$ по предположению. Объединяя эти сравнения, мы получаем $a^{pq} \equiv a\pmod p$ или, другими словами, $p \mid a^{pq}-a$. Совершенно аналогичным образом, $q \mid a^{pq}-a$. Следствие из теоремы 2-4 теперь позволяет утверждать, что $pq \mid a^{pq}-a$, а это может быть записано, как $a^{pq} \equiv a\pmod {pq}$.

{\setlength{\parindent}{1cm}
	Мы утверждаем, что $2^{340} \equiv 1\pmod {341}$ где $341=11 \cdot 31$. Работая в этом направлении, обратите внимание, что $2^{10}=1024=31 \cdot 33+1$. Таким образом,
}
\[
2^{11}=2 \cdot 2^{10} \equiv 2 \cdot 1 \equiv 2\pmod {31}
\]
и
\[
2^{31}=2(2^{10})^{3} \equiv 2 \cdot 1^{3} \equiv 2\pmod {11}.
\]
Используя эту лемму,
\[
2^{11 \cdot 31} \equiv 2\pmod {11 \cdot 31}
\]

\end{document}




